\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\begin{document}

    \title{Portfólio\\Atividades Complementares}
    \author{João Paulo Dubas\\RA: A54467-4}
    \date{Santos - Praia\\2010}

    \maketitle

    \tableofcontents

    \chapter[Webdesign versus Javascript]{Palestra Impacta: Webdesign versus
    Javascript}

        \section{Introdução}
        O objetivo desta palestra foi apresentar as distinções entre as
        atribuições do \emph{webdesigner} e do \emph{programador} numa
        equipe de desenvolvimento web, bem como, no mercado atual estas
        duas funções acabam se unindo de maneira inadequada.

        Além disso, fez-se a introdução de técnicas modernas de
        desenvolvimento javascript, e como está linguagem pode ajudar
        o desenvolvedor a criar aplicativos web (\emph{web applications})
        que funcionem de forma similar em todos os navegadores com o
        uso de \emph{frameworks}, tais como, jQuery, Mootools, Pryx
        entre outros.

        \section[Descrição atividade]{Descrição da atividade
        \\em ordem cronológica}
        Foi apresentado um histórico bastante rigoroso a respeito da
        evolução do processo de desenvovlvimento na internet, desde o
        desenvolvimento da linguagem \emph{javascript}, passando pela
        especifcação do \emph{CSS}, até os dias atuais, onde a
        separação entre os \emph{web applications} e os aplicativos
        desktop é cada vez mais tênue.

        Definiu-se os papéis ideais do \emph{webdesiger} e do
        \emph{webdeveloper}, conforme apresentado abaixo:

        \begin{description}

            \item[\emph{Webdesigner}] Deve ter como principal meta a de planejar
            a interface com o usuário, a experiência usuário x
            interface, como as informações devem ser dispostas na
            página e, em doses homeopáticas, pode alterar o código
            fonte do aplicativo.

            \item[\emph{Webdeveloper}] Tem como objetivo criar os mecanismos para
            que as interações previstas pelo \emph{webdesigner} tornem-se
            realidade. Para tal utiliza de ferramentas, tais como o javascript,
            para realizar suas tarefas.

        \end{description}

        é importante notar, que não foram discutidos os papéis do
        administrador de sistema, bem como, o desenvolvedor do \emph{backend}.

        Apesar do quadro ideal ter sido apresentado anteriormente, o pan\^{o}rama
        atual mostra, que ambos os profissionais, acabam se mesclando e
        realizando tarefas para as quais não se prepararam, como por exemplo,
        o \emph{webdesigner} também trabalha no código fonte, equanto o
        \emph{webdeveloper} se vê obrigado a criar a iterface com o
        usuário.

        Feita a relação entre o \textbf{ideal} e o \textbf{atual},
        discutiu-se uma proposta de \emph{workflow} para otimizar o trabalho do
        profissional que trabalha com internet. Este fluxo é apresentado
        abaixo:

        \begin{enumerate}

            \item Defina o foco do trabalho a ser produzido.

            \item Escolha as ferramentas para realizar o trabalho.
                \\Uma bom ambiente integrado de desenvolvimento (\emph{IDE})
                faz toda a diferença.

            \item Crie os \emph{wireframes} e \emph{protótipos} para o
            projeto em trabalho.

            \item Converta os protótipos em algo que o cliente possa
            interagir.

            \item Escolha os frameworks para auxiliá-lo na tarefa de
            desenvolver o trabalho final.

        \end{enumerate}

        Com o \emph{workflow} discutido, apresentou-se uma das \emph{IDE}s da
        Adobe, o \emph{Dreamweaver} em sua versã CS5. Um programa excepcionaç
        para o desenvolvedor web\footnote{Apesar de não utilizá-lo no meu
        dia a dia, prefiro as soluções \emph{open-source} como o Vim.}.

        Enfim, discutiram-se alguns dos \emph{frameworks} javascript mais
        utilizados na atualidade, e foram apresentados alguns usos para destes.

        \section{Conclusão}

        A palestra foi bastante interessante, não tão aprofundada quanto
        eu esperava, mas serviu para mostrar como o mercado de desenvovlvimento
        web, em nosso país ainda é imatura frente a outros, além
        disso, foram apresentadas algumas boas práticas de programação.

    \chapter[15\textordmasculine EDTED]{15\textordmasculine Encontro de Design e
    Tecnologia Digital}

        \section{Introdução}
        O encontro teve como cenário apresentar tecnologias emergentes,
        tendências de mercado e prover informaçoes práticas para
        seus participantes.

        Os conteúdos foram dividos em palestras, ministradas por profissionais
        renomados, dentro de sua área de atuação. Sendo assim, não
        foi possível atender a todos os temas.

        \section[Descrição atividade]{Descrição da atividade
        \\em ordem cronológica}

            \subsection[\emph{Product Backlog}]{\emph{Product Backlog}: elaboração e
            \\manutenção com garantia de ROI}
            A discussão da garantia de retorno do investimento (ROI) por
            meio da definição das atividades a serem realizadas de
            acordo com suas prioridades e como o \emph{Product Owner} e o
            \emph{Scrum Master} devem trabalhar para garantir que as atividades
            definidas no backlog, foi o tópico central desta palestra.

            Após definir os \emph{rituais} pertinentes ao modelo \emph{Agile},
            quais são os papéis desenvolvidos por cada atuante (\emph{Product Owner},
            \emph{Scrum Master} e o \emph{Team}, foram apresentadas técnicas
            para que o Scrum Master melhore sua relação com o Product Owner
            e dê a este a confiança necessária para expor ao time quais são
            as necessidades do produto e as prioridades a serem desenvolvidas
            para que o produto de retorno do investimento realizado para que
            este se torne um caso de sucesso.

            \subsection{Ruby on Rails}
            Nesta palestra, foi apresentada uma visão geral a respeito da
            comunidade, ou melhor, do ecossistema que se formou ao redor do
            framework \emph{Ruby on Rails}.

            Após uma introdução sobre o histório do framework, a motivação
            que gerou sua criação. Discutiu-se como a comunidade do Ruby
            on Rails surgiu, o que sido feito para manter o framework
            interessante e quais os anseios desta comunidade.

            Por fim, apresentou-se o panorama do framework Rails em território
            tupiniquim, como se iniciou a introdução deste belo framework
            no Brasil e o que tem sido feito para manter esta comunidade
            acesa e produtiva.

            Como conclusão, fez-se uma breve explanação sobre boas práticas
            de desenvolvimento, e como as idéias das metodologias ágeis
            podem auxiliar o desenvolvedor a estabelecer um \emph{workflow}
            para otimizar seu trabalho.

            \subsection{Games}
            Nesta palestra, realizou-se uma discussão breve sobre o que
            representa o jogo, quais as motivações que levam uma pessoa a
            engajar um jogo, o que este deve passar para o usuário.

            Dando seguimento, expo-se um pouco sobre a experiência da empresa
            na produção de jogos, quais ferramentes são normalmente
            utilizadas e, em quais situações elas são utilizadas. Além disso
            foi apresentado as dificuldades no desenvolvimento de jogos
            para os consoles modernos.

            Concluindo, foi feita e exposição da realidade de mercado no
            Brasil, que não é animadora, um mercado no qual parte dos jogos
            são piratas, não anima produtoras e investimentos estrangeiros
            o que acaba por minar a entrada deste mercado no país.

            \subsection{Acessibilidade na web}
            Para as pessoas consideradas sãs, muitas vezes é difícil perceber
            as dificuldades impostas pelas escolhas de design no dia-a-dia.
            Este é um quadro comum na arquitetura e urbanismo, onde esforços
            têm sido concentrados para que cada vez mais tornar as edificações
            mais acessiveis aos indivíduos portadores de necessidades
            especiais. Mas e o acesso à informação, ou, ao `incrível' mundo da
            internet?

            Nesta palestra foram discutidas alterações que podemos empregar em
            nossas escolhas de design, para tornar nossos web sites e
            aplicativos web acessíveis aos portadores de necessidades
            especiais, seja eles permanentes ou `\emph{temporários}'.

            \subsection{\emph{Mobile tagging} \& Realidades mistas}
            Em nosso cotidiano, é cada vez mais difícil imaginar a execução de
            tarefas sem o auxílio do computador, em especial, se a utilização
            da internet. Torna-se cada vez mais rotineiro discutirmos sobre a
            `\emph{internet das coisas}'.

            Sobre esta temática, discutiu-se sobre o \emph{mobile tagging} e as
            realidades mistas. No primeiro caso, foram abordadas as formas como
            os profissionais têm encontrado soluções para que rapidamente os
            consumidores (ou usuários) possam `marcar' algo do mundo real e
            facilmente, transportem suas opiniões e ou achados para o mundo
            virtual e possam compartilhar com todos. No segundo momento fez-se
            a discussão sobre o conceito de realidade e como, cada vez mais o
            virtual se aproxima do real e vice-versa.

        \section{Conclusão}
        Infelizmente, não é possível participar de todas as palestras
        realizadas. Apesar disso, este evento permitiu aos profissionais de
        desenvolvimento web conhecer novas tecnologias e como aproveitá-las em
        seu dia-a-dia, como criar novos aplicativos que integrem essas
        tecnologias e tornem cada vez mais real a `\emph{internet das coisas}'.


    \chapter[Python básico]{Python básico para Django e Google App Engine}

        \section{Introdução}
        Este curso teve como objetivo apresentar os tipos básicos da linguagem
        de programação Python, como montar aplicativos simples, utilizando as
        principais bibliotecas disponíveis na linguagem e como realizar o
        \emph{deployment} dos aplicativos do \emph{Google App Engine}.

        \section[Descrição atividade]{Descrição da atividade
        \\em ordem cronológica}
        Inicialmente fez-se uma apresentação da linguagem, sobre o seu criador
        e a motivação para desenvolvimento do Python.

        Após discutir o histórico da linguagem, fez-se uma discussão sobre a
        arquitetura da linguagem, suas particularidades e seus tipos de
        variáveis.

        Com um melhor entendimento sobre a linguagem, foram discutidos temas
        relacionados ao desenvolvimento moderno de softwares, como orientação a
        objetos, bancos de dados não relacionais e integração web.

        Tendo este conhecimento, foram codificados alguns desafios e ao término
        destes desafios fez-se uma introdução sobre o \emph{Google App Engine},
        como utilizar estes `recursos excedentes' do Google para fazer o
        \emph{deploy} de aplicativos web.

        \section{Conclusão}
        Após compreender que a linguagem Python tem despertado grande interesse
        das mais variadas industrias (ex.: animação, internet, aeroespacial
        entre outras). Com o conhecimento adquirido no curso, tornou-se possível
        iniciar o estudo das funções mais avançadas da linguagem, compreendendo
        onde buscar informações e ajuda junto à comunidade de desenvolvedores.
        Além disso, o curso permitiu o desenvolvimento de aplicativos simples
        seguindo as boas práticas promovidas pela comunidade de desenvolvedores.

    \chapter[Django ORM]{Django ORM: SQL sem sujar as mãos}

        \section{Introdução}
        Atualmente o desenvolvimento de websites e aplicativos web, têm tido um
        grande impulso, devido ao surgimento de \emph{Frameworks}, tais como:

        \begin{itemize}

            \item Rails para a linguagem Ruby

            \item Spring para a linguagem Java

            \item Java Server Faces também para a linguagem Java

            \item Symphony para a linguagem PHP

            \item entre outros \ldots

        \end{itemize}

        Para a linguagem Python, o surgimento do framework Django representou
        um grande avança no desenvolvimento de tais aplicativos. Como qualquer
        \emph{framework} moderno, o Django conta com uma camada que abstrai o
        acesso ao banco de dados, mapeando objetos criados em Python para
        tabelas no banco de dados (tal mapeamento é conhecido como \emph{Object
        Relational Mapping} (Mapeamento Objeto-Relacional, ORM), tal camada
        facilita o cotidiano do desenvolvedor ao permitir que este trabalhe na
        linguagem de programação, sem que se faça necessário digitar comandos
        SQL.

        Apesar das facilidades, é importante reconhecer as limitações e o
        funcionamento do ORM, este foi o propósito deste curso.

        \section[Descrição atividade]{Descrição da atividade
        \\em ordem cronológica}
        Inicialmente, fez-se a instalação do Django nas máquinas de todos
        para que fosse possível executar os exemplos. Concluída a instalação,
        fez-se uma breve apresentação do framework, como iniciar projetos e
        aplicativos pela linha de comando.

        Após esta rodada inicial de introdução, criamos nosso modelo que seria
        transportado para o banco de dados, a partir desse momento, não
        trabalhamos necessariamente no navegador web e sim, na linha de comando
        utilizando o shell BPython para verificar o que a ORM do Django
        realmente executa `por de baixo dos panos' ao executarmos um comando
        Python para inserir, atualizar e obter um conjunto de dados.

        \section{Conclusão}
\end{document}
